你會用自己自由意志去投票或唔投票嗎?

咩係「含淚投票」？簡單嚟講，就係你嚮一場選舉入邊完全搵唔到一個代表你價值、理念同利益嘅候選人，你點投都係會背脊骨落，但礙於某啲更高層次嘅訴求或利益，你都係迫住要投俾其中一個你唔鍾意嘅候選人，行出票站果陣一殼眼淚。

含淚投票依個講法唔係新鮮嘢，早於一二年立法會選舉我已經聽過。果陣仲未有咩本土派，政治格局都係建制派大戰民主派；然而果時民主派已經疲態漸露，選民中開始出現質疑佢地做法同成效嘅聲音。之但係，當時嘅選民為咗同對抗建制，即使對民主派有所不滿，入到票站都一樣會將手上選民投俾佢地。

幾年過去，當香港嘅政治權力越收越緊，政府將法定內外嘅權力都用到盡果陣，香港人發覺原來民主派坐咗晌議會入邊廿幾年，但到頭來爭取唔到民主嘅時候，就自然會出現一班對現狀不滿嘅人，嘗試去尋找新嘅方法去捍衛屬於自己嘅權利，而唔會再搵民主派代議士嚟做代理人。

換而言之，依班人一係覺得議會係冇用，一係覺得就算議會有用投俾你班民主派都係冇用。既然係咁，民主派仲想用第一段講嘅「礙於某啲更高層次嘅訴求或利益」嚟叫依班人投票，就已經係此路不通了。

今次嘅立法會補選係選一個地區直選嘅席位，即使民主派成功當選，都只係令地區直選組別嘅建制對非建制勢力打個和，最多係分組點票果陣有否決權，冇可能改變到整體議員建制過半數嘅局面，亦即係話，政府要通過任何立法議案都係夠晒票去做，包括廿三條。有心又對政治制度有研究嘅朋友一睇就知，所謂「阻止政府不公義法案」，根本就係一句講得出做唔到嘅口號。至於走去話「就算阻止唔到都可以用質詢嚟揭示政府嘅醜惡」，就更加係去到無視實績走去尋找精神勝利幫自己打飛機嘅層次啦。

民主派坐嚮香港政治舞台廿幾年，早已習慣飾演對抗政府統治嘅角色，所以每次選舉佢地都會用番依個角色嚟吸納選票，相當入戲，直情連佢地都信埋自己嘅演技，覺得對抗威權別無他選。去到依一刻民主派最大嘅問題，就係嚮現有嘅政治制度下，佢地已經攞唔出任何實際有效嘅方案，話俾大家聽可以點去阻止依個政府施用權力打橫嚟。係，好多人都知依個政府打橫嚟，但既然你唔係阻擋到哥利亞嘅大衛，民眾點解仲要支持你？

含淚投票，背後就係一種「犧牲」，犧牲嘅係選民自由選擇嘅意志，佢地冇得投俾自己鍾意嘅候選人，或者投票果日去拍拖睇戲行街掃貨，而係要走入站票蓋印晌樣衰衰嘅你隔離個圈度。但係，當你講唔到俾選民聽依種犧牲可以換到乜嘢果陣，就唔好怪選民用自由意志去投票或唔投票了。

依篇文篇寫嚟唔係打算叫大家投俾邊個候選人，而係希望鼓勵大家，嚮對大局冇影響嘅情況下，大家就隨住自己嘅自由意志，選擇去點投票或者唔投票吧。

推下.

lm

又推下.

又賴年輕人

又屌後生仔
既然道不同不相為謀，票當然唔落你袋

梗係賴啲爭取唔到嘅族群啦.

太複雜啦
再簡單啲嘅解釋
要人含淚投票=唔民主嘅表現

唔投你就冷淡

又唔係咁簡單嘅, 之不過佢又講唔到投咗有咩著數就叫人含, 傻的嗎?

年輕人對政局冷淡都講得出，而家我就衝落街投票...........投基哥

對於今時今日飯民仲用23條道德勒索選民
但仲有人信（唔知係真唔知定扮訓）依件事 感到好無奈 已經完全唔想說服依d人 所以唔好怪人想攬炒

好多冇跟得貼嘅係真係唔知架, 而又唔會有公民團體或政黨走去掃盲.

根本冇心掃盲 掃左邊有得繼續呃落去

Exact7ly!!!